
\item[\textbf{2.}] \textbf{ANOVA I, tableau anova, eta, test t, contraste}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{llll}
& Placebo & Dose = 0.1 & Dose = 0.5\\
\hline
\hline
& 30 & 60 & 40\\
& 27 & 42 & 65\\
& 42 & 48 & 53\\
& 38 & 52 & 38\\
& 20 & 34 & 50\\
\hline
\hline
\textbf{Moyenne} & 31.4 & 47.2 & 49.2\\
Ecart-type & 8.76 & 9.86 & 10.89
\end{tabular}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item[\textbf{a)}] Il y a 3 catégorie ($k=3$) de 5 observations par groupe ($n_1=n_2=n_3=n=5$ et $N=15$). Les informations sont les suivantes
$$
\begin{array}{ccc}
\overline{X}_1 = 31.4 & \overline{X}_2 = 47.2 & \overline{X}_3 = 49.2\\
S_1 = 8.76 & S_2 = 9.86 & S_3 = 10.89\\
\end{array}
$$

Commencons par calculer la somme des carré en utilisant la formule 
$$SC_{Total} = SC_{Traitement} + SC_{Erreur}$$
$$\sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_.)^2 = 
\sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2 +
\sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_j)^2$$

Commencons par calculer la moyenne globale $\overline{X}_. = \frac{1}{N} \sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} X_{ij} = 42.6$
\begin{eqnarray*}
SC_{Trait} &=& \sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2\\
&=& \sum_{j=1}^k n_j (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2\\
&=& n_1 (\overline{X}_1 - \overline{X}_.)^2 + 
n_2 (\overline{X}_2 - \overline{X}_.)^2 + 
n_3 (\overline{X}_3 - \overline{X}_.)^2\\
&=& 5* (125.44 + 21.16 + 43.56) = 950.8
\end{eqnarray*}

Calculons ensuite la somme des carré des traits. Il faut utiliser la formule de la variance estimée $$S^2_j = \frac{1}{n_j-1}\sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_j)^2 \Rightarrow 
(n_j-1)S^2_j =\sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_j)^2 $$

Nous pouvons développer la formule de la somme des carrés des erreurs à partir de là
\begin{eqnarray*}
SC_{Err} &=& \sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_j)^2\\
&=& \sum_{j=1}^k (n_j-1)S^2_j\\
&=& (n-1) \sum_{j=1}^k S^2_j\\
&=& (n-1) (S^2_1+S^2_2+S^2_3)\\
&=& 4 * (76.7376 + 97.2196 + 118.5921) = 1170.1972
\end{eqnarray*}

Ensuite on applique simplement les formules,


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|llll}
& $SC$ & $ddl$ & $CM$ & $F_{obs}$\\
\hline
Traitement & $SC_{Trait}$ & $k-1$ & $\frac{SC_{Trait}}{ddl_{Trait}}$ & $\frac{CM_{Trait}}{CM_{Err}}$\\
Erreur & $SC_{Err}$ & $N-k$ & $\frac{SC_{Err}}{ddl_{Err}}$ &\\
Total & $SC_{Tot}$ & $N-1$ \\
\end{tabular}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|llll}
& $SC$ & $ddl$ & $CM$ & $F_{obs}$\\
\hline
Traitement & 950.8 & 2 & 475.4 & 4.8751 \\
Erreur & 1170.1972 & 12 & 97.5164 & \\
Total & 2120.9972 & 14 & \\
\end{tabular}
\end{figure}

\item[\textbf{b)}] L'hypothèse null est la suivante
$$\begin{array}{ll}
H_0: \mu_1 = \mu_2 = \mu_3 & H_1: non\ H_0
\end{array}$$ ou en francçais, le THC n'a pas d'effet sur l'activité motrice du rat. On doit rejeter l'hypothèse nulle si l'assertion suivante est vérifiée (avec $\alpha = 0.05$)
\begin{eqnarray*}
F_{obs} &>& F_{k-1, N-k, 1-\alpha}\\
F_{obs} &>& F_{2, 42, 0.95}\\
4.8751 &>& 3.8853
\end{eqnarray*}
On doit donc rejeter l'hypothèse nulle. On ne peut pas conclure que le THC n'a pas d'effet sur l'activité motrice des rats.


\item[\textbf{c)}] Il faut simplement appliquer la formule $$\eta^2 = \frac{SC_{Trait}}{SC_{Tot}} = \frac{950.8}{2121} = 0.4482$$


\item[\textbf{d)}] Pour comparer deux à deux les trois traitements utilisons \textit{la méthode a priori de Bonferroni}. On sait effectuer $c = 3$ tests différents, on va donc devoir réaliser le tests avec $\alpha' = \frac{\alpha}{3}$ ou $\alpha' = 0.01667$. On a avec $$t_{obs} = \frac{\overline{X}_i - \overline{X}_j}{\sqrt{CM_{Err}\frac{2}{n}}}$$ le tableau suivant 

\begin{center}
\begin{tabular}{ll|rr}
$i$ & $j$ & $\overline{X}_i - \overline{X}_j$ & $t_{obs}$\\
\hline
\hline
Placebo & Dose = 0.1 & -15.80 & -2.83\\
 & Dose = 0.5 & -17.80 & -3.19\\
\hline
Dose = 0.1 & Placebo & 15.80 & 2.83\\
 & Dose = 0.5 & -2.00 & 0.36\\
\hline
Dose = 0.5 & Placebo & 17.80 & 3.19\\
 & Dose = 0.1 & 2.00 & 0.36
\end{tabular}
\end{center}

On rejette l'hypothèse d'égalité des moyenne 2 à 2 si $|t_obs| > t_{N-k; 1-\alpha'/2}$. Nous trouvons dans la table de student $t_{N-k; 1-\alpha'/2} = t_{12, 0.99} = 2.681$. Rejettons les hypothèse suivante
$$H: \mu_1 = \mu_2$$
$$H: \mu_1 = \mu_3$$
Mais ne rejettons pas
$$H: \mu_2 = \mu_3$$

\item[\textbf{e)}] Pour comparer deux groupes en bloc, il faut utiliser la méthode des contrastes linéaires. Nous allons avoir le test d'hypothèse suivant
$$
\begin{array}{l}
H_0: L = a_1\mu_1 + a_2\mu_2 + a_3\mu_3 = 2\mu_1 - \mu_2 - \mu_3 = 0\\
H_1: L \neq 0
\end{array}
$$

On a $$L_{obs} = 2\overline{X}_1- \overline{X}_2 - \overline{X}_3 = 62.8 - 47.2 - 49.5 = -33.6$$ Calculons $t_{obs}$ et on rejette l'hypothèse nulle (l'égalité des deux groupes) si $|t_{obs}| > t_{N-k, 1-\alpha'/2}$
\begin{eqnarray*}
t_{obs} &=& \frac{L_{obs}}{\sqrt{CM_{Err} \sum_{j=1}^k \frac{a_j^2}{n_j}}}\\
 &=& \frac{-33.6}{\sqrt{97.5 \left(\frac{a_1^2}{n_2} + \frac{a_2^2}{n_2}+\frac{a_3^2}{n_3}\right)}}\\
 &=& \frac{-33.6}{\sqrt{97.5 \left(\frac{4+1+1}{5}\right)}}\\
 &=& \frac{-33.6}{10.82}\\
&=& -3.105
\end{eqnarray*}

En appliquant la méthode Bonferroni (on peut faire $c=2$ tests différents) on rejette l'égalité des deux groupes si l'assertion suivante est vérifié
\begin{eqnarray*}
|t_{obs}| &>& t_{N-k, 1-\alpha'/2}\\
3.105 &>& t_{12, 1-0.0125}\\
3.105 &>& t_{12, 0.9875}\\
3.105 &>& 2.560
\end{eqnarray*}
\end{enumerate}

On peut donc rejeter l'hypothèse selon laquelle le THC n'a pas d'effet sur l'activité motrice du rat.
